\chapter{Sklepne ugotovitve}
\label{Zakljucek}

V diplomski nalogi smo pregledali obstoječe aplikacije za vajo glasbene teorije s poudarkom na razvoju ritmičnega spomina. Ugotavljali smo, kakšne pomanjkljivosti imajo obstoječe rešitve. V okviru naloge smo dopolnili slovensko mobilno izobraževalno aplikacijo za učenje glasbene teorije Trubadur z novo igro ritmičnega nareka, kar je bil tudi glavni prispevek naloge. S pomočjo aplikacije smo uspešno izvedli testiranje z dijaki 1. in 2. letnika srednje glasbene šole Konservatorija za glasbo in balet v Ljubljani. Z ovrednotenjem rezultatov testiranja smo odgovorili na raziskovalno vprašanje: ``Ali so dijaki, ki uporabljajo izdelano aplikacijo za urjenje ritmičnega spomina, uspešnejši pri reševanju testa ritmičnega spomina od dijakov, ki aplikacije ne uporabljajo?''

Dijaki so aplikacijo dobro sprejeli. Zdi se jim enostavna za uporabo. Strinjali so se, da je aplikacijo sčasoma lažje uporabljati. Pri uporabi niso našli večjih težav, manjše začetne težave pa smo hitro odpravili. Aplikacije so se privadili. Po enem mesecu uporabe jih ni več motil zvok orgel, ki so ga močno kritizirali v vprašalniku po enem tednu.

Elementi poigritve (točkovanje in primerjava rezultatov na lestvici) so odigrali ključno motivacijsko vlogo. Igralci so med seboj tekmovali in spremljali rezultate drug drugega. Med obdobjem testiranja je bilo mogoče opaziti, kako so dohajali drug drugega in se borili za višja mesta. Posebej izrazito je bilo to opaziti pri drugm letniku, ki so ga obiskovali dijaki, ki so tudi sicer največ uporabljali aplikacijo. Dijaki so aplikacijo pokazali tudi svojim bližnjim, kar kaže na to, da so bili nad njo navdušeni, da se jim zdi zanimiva in drugačna od učnih pripomočkov, ki so jih sicer vajeni. To potrjuje, da smo zadostili zahtevi o sprejetosti aplikacije v smislu igre in ne kot učni pripomoček. 

Analiza rezultatov uporabe aplikacije je pokazala, da se povprečne vrednosti opazovanih spremenljivk sčasoma ustrezno nižajo. Padanje smo opazili predvsem pri povprečnem času potrebnem za oddajo rešitve in pri številu brisanj pri reševanju. Ta dva trenda sta bila najbolj pomembna, ker sta pokazala, da so se dijaki aplikacijo naučili uporabljati skozi igro. Dijaki so se hitro naučili uporabljati aplikacijo. Hitro so rešili lažje vaje. Pokazali so, da se da rešiti vse ritmične nivoje in da vaje niso prelahke.

Pri primerjavi rezultatov testnih in kontrolnih skupin sta se obe testni skupini odrezali bolje kot kontrolni. Statistično značilno razliko med rezultati testne in kontrolne skupine smo opazili pri rezultatih drugega letnika. Ugotovitve je potrdila tudi metoda ponovnega vzorčenja. Lahko trdimo, da uporaba aplikacije pozitivno vpliva na rezultate ritmičnih preizkusov in na ritmični spomin. Ugotovitev odgovarja na raziskovalno vprašanje. Dosegli smo več, kot smo pričakovali, ker so se rezultati med skupinama razlikovali statistično značilno. Razlika med skupinama je v našem primeru še bolj opazna kot pri raziskavi, ki jo je opravil Vučko. Če upoštevamo, da je v Sloveniji okrog 100 dijakov prvih in drugih letnikov srednje glasbene šole in da smo našo raziskavo opravili s 44 dijaki, lahko trdimo, da smo zajeli velik del populacije. Statistični test kaže, da lahko lastnosti vzorca prenesemo na populacijo.

Kot glavni pomanjkljivosti študije navajamo kratko obdobje testiranja in vplive različnih profesorjev, ki poučujejo učence. Druga pomanjkljivost predstavlja enega od možnih korakov za nadaljevanje študije. Zanimivo bi bilo vključiti še več razredov in več oddelkov, ki jih poučujejo različni profesorji. 

Razvoj aplikacije je korak proti prvi celoviti slovenski vadnici glasbene teorije, ki bo dijakom pomagala pri vaji. Razvoj vsake aplikacije je dolgotrajen proces. Razvojni proces ogrodja Trubadur še ni zaključen. 

Ena od smernic za nadaljnji razvoj so varnostna vprašanja. Aplikacijo bo potrebno pregledati in odpraviti nekatere varnostne težave. Med drugimi bo potrebno preverjanje vaje prenesti na strežnik. Za ciljno skupino uporabnikov v splošnem sicer ni značilno globlje poznavanje informacijske tehnologije, zato ne pričakujemo, da bo varnost večja težava. V skladu z željo po široki prepoznavnosti aplikacije pa je dolgoročno potrebno razmisliti tudi o tem. Drugo je področje hitrosti in odzivnosti aplikacije, ki smo mu že pri razvoju namenili veliko pozornosti.

Ogrodje Trubadur sedaj vsebuje dva načina igre, kar je še premalo, da bi ga lahko označili za celovito. Poleg večigralskega načina in dodatnih različic obstoječih iger bodo vedno obstajale možnosti tudi za razvoj povsem novih načinov iger. Težave pri razvoju novih iger so predvsem vsebinske narave. Pri vsaki novi igri je potrebno sodelovati s stroko. 

Konservatorij za glasbo in balet Ljubljana, s katerim smo sodelovali pri razvoju obeh iger ogrodja, si želi nadaljnjega razvoja aplikacije. Eden od predlaganih korakov za naprej je igra sozvočij. Gre za igro uganjevanja oblik akordov in harmonskih zvez. Potrebno bo implementirati zbirko različnih oblik akordov ter generator vaj, ki bo za določeno obliko generiral eno izvedbo vaje. Uporabniški vmesnik bo sestavljen iz več gumbov z imeni akordov ali harmonskih zvez, uporabnikova naloga pa bo, da bo na podlagi zvočnega posnetka zaznal in izbral pravo obliko. Aplikacija ob pravilnem odgovoru ali preseženem številu poskusov oddaje prikaže notni zapis zveze in prijem na klaviaturi.

Večigralski način igre predstavlja enega od močnih poigritvenih elementov in prav tako predstavlja enega od korakov. O tem je pisal že Vučko \cite{vuckoMag}, ki je zasnoval izgled uporabniškega vmesnika in ustrezno zastavil shemo shranjevanja podatkov. Ker je bil poudarek na tej in njegovi nalogi na razvoju posameznih iger, je večigralski način ostal nedokončan. Dijaki so med testiranjem spraševali o tej možnosti. Na vprašanje, ki ga je Vučko zastavil v svoji raziskavi, ali bi aplikacijo bolj pogosto uporabljali, če bi obstajal večigralski način, so dijaki odgovarjali mešano, kar lahko pojasnimo z dejstvom, da si dijaki niso dobro predstavljali, kako bi tak način deloval. Verjamemo, da bi večigralski način močno prispeval k večji motivaciji dijakov.

Druge možnosti za nadaljevanje obsegajo še razvoj učiteljskega modula in dodatnih funkcionalnosti povezanimi z analizo igranja iger. Lahko bi se osredotočili na potrebe učiteljev glasbene teorije in razvili dodatke, ki bi jim olajšali izvedbe predmetov. Obe trenutni igri vsebujeta samodejno generiraje novih vaj, kar bi lahko uporabili kot pomoč pri snovanju preverjanj znanja. Zanimiva bi bila tudi integracija s spletnimi portali za podporo pouka, ki jih učitelji že uporabljajo. S pomočjo ogrodja Trubadur bi se dalo nadgraditi tudi izkušnjo opravljanja domačih nalog.

Informacijska podpora pouka glasbene teorije v sloveniji in tudi na splošno ponuja še mnoge poslovne in akademske priložnosti. V diplomskem delu smo podprli majhen del velikega področja z razvojem igre ritmičnega nareka, na podlagi testiranja in ovrednotenja pa smo identificirali še mnogo izzivov, ki jih bo potrebno nasloviti v prihodnosti.